\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Sharelatex Example},
    bookmarks=true,
}
 
\urlstyle{same}
 
\usepackage{mathrsfs}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }
%\numberwithin{equation}{subsubsection}

%\theoremstyle{definition}
%\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newcommand{\ind}{\mathbb I}
\newcommand{\prob}{\mathbb{P}}
\newcommand{\expect}{\mathbb{E}}
\newcommand{\bigo}{\mathcal{O}}

\newtheorem{definition}{Определение} % задаём выводимое слово (для определений)
\newtheorem{theorem}{Теорема}
\newtheorem{lemma}{Лемма}
\newtheorem{statement}{Утверждение}
\newtheorem{assumption}{Условие}

\newtheorem{sled}{Следствие}
\newtheorem{corollary}{Замечание}

\newcommand{\imgh}[3] {
\begin{figure}[h]
\center{\includegraphics[width=#1]{#2}}
\end{figure}
}

\begin{document}
\begin{titlepage}
\newpage
\begin{center}
Московский государственный университет имени М.В.Ломоносова \\
Механико-математический факультет
\end{center}
\vspace{1em}
\begin{center}
\large Кафедра теории вероятностей \\ 
\end{center}

\vspace{0.5em}

\begin{center}
\textsc{Дипломная работа\linebreak \linebreak}
\textsc{\textbf{Исследование сравнительной дивергенции\linebreak \linebreak}}
\end{center}
\imgh{55mm}{mehmat.jpg}{}
\vspace{10em}


\newbox{\lbox}
\newlength{\maxl}
\setlength{\maxl}{\wd\lbox}
\hfill\parbox{13cm}{
\hspace*{5cm} 
\\
\hspace*{6cm}Выполнил:\\
\hspace*{6cm}cтудент 608 группы\\
\hspace*{6cm}Ростилов Даниил Анатольевич\\


\hspace*{6cm}Научный руководитель:\\
\hspace*{6cm}проф., д.ф.-м.н. А.В. Булинский\\
}


\vspace{\fill}

\begin{center}
Москва \\2020
\end{center}

\end{titlepage}


\large{\textbf{Аннотация}} \\
\\
В данной работе было проведено теоретическое обоснование метода\\ (Contrastive Divergence, сокращенно CD), который является ключевым методом обучения целых классов нейронных сетей, таких как Deep Belief Networks и  Boltzmann Machines. Было доказано, что алгоритм сравнительной дивергенции генерирует последовательность оценок, которые после должного усреднения оказываются близки к оценкам максимального правдоподобия, построенным по той же выборке. А именно, нами установлено неравенство, оценивающее близость упомянутых оценок.\\
	\\
	\newpage
	\tableofcontents
	\newpage

	\section{Введение}
\subsection{Краткое описание задачи}

Одной из самых распространенных проблем в области машинного обучения и теории нейронных сетей является трудность получения большого массива размеченных данных, на которых можно было бы обучать различные модели искусственного интеллекта.
\\


Принципиальный подход для решения упомянутой проблемы может заключаться в использовании методов обучения без учителя (см., например,  \hyperlink{link15}{[15]}, \hyperlink{link16}{[16]}). Частным случаем таких методов являются генеративные модели (Generative Models), которые допускают обучение на неразмеченных данных. А именно, разрабатываются методы, с помощью которых выявляются различные структуры в имеющихся данных.
\\



Одной из основополагающих моделей в теории Generative Models является машина Больцманна (Restricted Boltzmann machine, в дальнейшем RBM), которая уже хорошо изучена и в теоретическом плане, и в плане практических применений. 
Следует отметить, что подходы к обучению RBM появились уже довольно давно.
Так например Д. Хинтон, предложил метод для обучения первых моделей машин Больцмана еще в 1985 в статье \hyperlink{link1}{[1]}.
 \\



В данной дипломной работе уделяется особое внимание методу обучения 
RBM, который называется "метод сравнительной дивергенции" (Contrastive Divergence, CD, в дальнейшем "сравнительная дивергенция"). Данный метод был предложен Д. Хинтоном в его основополагающей работе \hyperlink{link2}{[2]}. Этот метод хорошо зарекомендовал себя на практике, поэтому некоторые исследователи начали использовать его даже несмотря на отсутствие каких-либо теоретических результатов, доказывающих эффективность применения. Однако, спустя некоторое время, появились работы, которые выясняли различные теоретические свойства Contrastive Divergence. \\

В последние годы в этой области был получен ряд значимых теоретических результатов. В статье B.Jiang et al. \hyperlink{link5}{[5]} проанализировано применение упомянутого метода
к оценке параметров экспоненциального распределения по случайной выборке (из
этого распределения). Доказано, что алгоритм сравнительной дивергенции генерирует последовательность оценок, которые после должного усреднения оказываются
близки к оценкам максимального правдоподобия, построенным по той же выборке.

\subsection{Обзор литературы}
Исследователями было предпринято много попыток для того, чтобы выяснить различные теоретические свойства метода сравнительной дивергенции.
\\


D. MacKay в \hyperlink{link3}{[3]}  приводит примеры модельных ситуаций, в которых параметры модели,  которые получаются в результате обучения RBM методом сравнительной дивергенции, оказываются неблизкими к параметрам, полученным с помощью метода максимального правдоподобия. Причина этому - смещенность оценки параметров модели с помощью CD-метода, о котором будет сказано ниже.
A. Yuille в статье \hyperlink{link4}{[4]} установил условия, при которых процедура сравнительной дивергенции с вероятностью 1 сближается с оценками параметров, полученными с помощью метода максимального правдоподобия. Также он привел условия для того, чтобы у CD оценки параметров модели не было смещенности.
C. Williams, F. Agakov \hyperlink{link6}{[6]} исследовали смещенность CD оценки в случаях обучения Gaussian Boltzmann Machine. Y. Bengio, O. Delalleau \hyperlink{link7}{[7]} исследовали сходимость алгоритма сравнительной дивергенции в частном случае Restricted Boltzmann Machine.
В последние годы исследователями были предложены несколько различных модификаций стандартного CD алгоритма.
M. Xuesi. X. Wang \hyperlink{link8}{[8]} предприняли попытку усовершенствовать стандартный алгоритм сравнительной дивергенции. Они ввели понятие average contrastive divergence (ACD), а также показали, что данный метод действует лучше чем стандартный метод в некоторых модельных ситуациях.
Модифицированная версия алгоритма, предложенная Q. Yixuan, L. Zhang \hyperlink{link9}{[9]},
продемонстрировала быструю скорость его действия.
E. Romero et al. \hyperlink{link10}{[10]} предложили надстройку над алгоритмом сравнительной дивергенции, которая позволяет избавиться от смещенности данного алгоритма в некоторых модельных случаях.\\


Целью дипломной работы является получение точной константы в оценке скорости сближения оценок, полученных с помощью метода сравнительной дивергенции, с оценками максимального правдоподобия. С помощью применения леммы, доказанной в \hyperlink{link5}{[5]}, в указанных оценках удалось найти точные константы, в которых фигурируют только входные параметры модели. 
Тем самым получено усиление результатов, полученных в указанной статье.

\section{Необходимые математические понятия}

\subsection{Экспоненциальное семейство распределений}
Пусть имеется вероятностное пространство $(\Omega, \mathscr{F}, \prob)$. Пусть на нем задан случайный вектор $X : \Omega \rightarrow  \mathbb{R}^{p}$. Будем говорить, что случайный вектор $X$ принадлежит экспоненциальному семейству распределений с параметром $\theta \in \Theta\subseteq \mathbb{R}^{d} $, если его плотность задается формулой:
\begin{equation}\label{exp}
	p_{\theta}(x) = c(x)e^{\theta^{T} \phi(x) - \Lambda(\theta)} \quad x\in \mathbb{R}^p, 
\end{equation}
где $c : \mathbb{R}^{p} \rightarrow \mathbb{R}, \phi : \mathbb{R}^{p} \rightarrow \mathbb{R}^{d}, \Lambda : \Theta \rightarrow \mathbb{R}, \Lambda \in C^{1}(\Theta)$.

Заметим, что $p_{\theta}(x) = c(x)g_{\theta}(\phi(x)),$
где функция $g_{\theta}(s) = e^{\theta^{T} s - \Lambda(\theta)}$. Поэтому критерий факторизации Неймана - Фишера (см., например, \hyperlink{link18}{[18]}, с. 51) показывает, что $\phi(x)$ достаточная статистика для введенного семейства распределений.
Функция $\Lambda(\theta)$ однозначно задается функциями $c(x)$ и $\phi(x)$. Действительно,
\begin{equation*}
	\int_{\mathbb{R}^{p}} p_{\theta}(x) dx = 1,
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\int_{\mathbb{R}^{p}} c(x)e^{\theta^{T} \phi(x) - \Lambda(\theta)} dx = 1,
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\int_{\mathbb{R}^{p}} c(x)e^{\theta^{T} \phi(x)} dx = e^{\Lambda(\theta)},
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\Lambda(\theta) = \ln{\int_{\mathbb{R}^{p}} c(x)e^{\theta^{T} \phi(x)}dx}.
\end{equation*}

Пусть $\mathbb{M} = \{\theta : \int c(x)e^{\theta^{T} \phi(x)}dx < \infty  \}$. Тогда верно следующее (см., теорему 18.1, с. 504 в \hyperlink{link17}{[17]})
\begin{statement}
Множество $\mathbb{M}$ выпукло. Функция $\Lambda(\theta)$ является выпуклой на $\mathbb{M}$.

\end{statement}
Оказывается, что функция $\Lambda(\theta)$ позволяет описывать моменты распределения статистики $\phi(X)$ в указанном семействе (см., теорему 18.2, с. 504 в \hyperlink{link17}{[17]}). В частности, верны следующие утверждения (никаких дополнительных условий не требуется).
\begin{statement}
\begin{equation}\label{mat}
	\nabla \Lambda(\theta) = \expect_{\theta} \phi(X) = \int \phi(x) p_{\theta}(x) dx.
\end{equation}
\end{statement}
\begin{statement}
\begin{equation*}
	\nabla^{2} \Lambda(\theta)  = \mathrm{Cov}_{\theta} \phi(X) = \int_{X} [\phi(x) - \nabla \Lambda(\theta)][\phi(x) - \nabla \Lambda(\theta)]^{T} p_{\theta}(x) dx.
\end{equation*}
\end{statement}
Здесь и далее мы предполагаем, что $\int_{\mathbb{R}^{p}} c(x)e^{\theta^{T} \phi(x)}dx < \infty  $ для всех $\theta \in \Theta$, т.е что $\Theta \subseteq \mathbb{M}$.
\subsubsection{Примеры экспоненциальных семейств}

Экспоненциальное семейство включает в себя широкий класс распределений.
Например, в него входят следующие распределения. \\ 

\textit{Распределение Бернулли:}
\begin{equation*}
	p_{\pi}(x) = \pi^{x}(1-\pi)^{1-x}, \quad \pi \in [0,1],  \;\;x\in \{0,1\},
\end{equation*}
\begin{equation*}
 \theta = \frac{\pi}{1-\pi}, \quad c(x) = 1, \quad \phi(x) = x, \quad \Lambda(\theta) = \ln{\big(1 + e^{\theta}\big)}.
\end{equation*}
\textit{Распределение Пуассона:}
\begin{equation*}
	p_{\lambda}(x) = \frac{\lambda^{x}e^{-\lambda}}{x!}, \quad \;\;\lambda >0,\;\;x\in \mathbb{Z}_+,
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\theta = \ln{\lambda}, \quad c(x) = \frac{1}{x!}, \quad \phi(x) = x, \quad \Lambda(\theta) = e^{\theta}.
\end{equation*}
\textit{Нормальное распределение:}
\begin{equation*}
	p_{(\mu, \sigma^{2})}(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi\sigma}}exp\{-\frac{1}{2\sigma^{2}}(x-\mu)^{2}\}, \quad \mu \in \mathbb{R}, \;\;\sigma >0,\;\;x\in \mathbb{R}
\end{equation*}
\begin{equation*}
	\theta = \big(\theta_{1}, \theta_{2}\big)^{T} = \big(\frac{\mu}{\sigma^{2}},\frac{-1}{2\sigma^{2}} \big)^{T}, \quad c(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}, \quad \phi(x) = \big(x, x^{2}\big)^{T}, 
\end{equation*}
\begin{equation*}
 \Lambda(\theta) = -\frac{\theta_{1}^{2}}{4\theta_{2}} - \frac{1}{2}\ln{\big(-2\theta_{2}\big)}.
\end{equation*}

\subsubsection{Оценка максимального правдоподобия параметров модели в случае экспоненциальных семейств}

Пусть задана выборка $\mathcal{D} = \{x_{i}\}_{i = 1}^{N}$, состоящая из N независимых одинаково распределенных случайных величин, каждая из которых принадлежит экспоненциальному сеймейству с указанным вектором параметров $\theta \in \Theta\subseteq \mathbb{R}^{d} $. Тогда можем записать формулу для логарифма функции максимального правдоподобия:
\begin{equation}\label{e1}
l(\theta | \mathcal{D}) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \ln{ p_{\theta}(x_{i})} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \ln{ c(x_{i})} + \theta^{T}\big[\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \phi(x_{i})\big] - \Lambda(\theta).
\end{equation}

Метод максимального правдоподобия означает нахождение такого  $\theta \in \Theta$,  для которого функция $l(\theta|\mathcal{D})$ достигает максимума. Заметим, что в силу теоремы для оценок максимального правдоподобия, данная оценка, при выполнении определенных условий, является асимптотически нормальной (см., например, \hyperlink{link18}{[18]}, с. 25). 
Мы хотим максимизировать логарифм функции максимального правдоподобия, т.е. максимизировать $l(\theta | \mathcal{D})$ на $\Theta$. 
Заметим, что в силу выпуклости функции $\Lambda(\theta)$ на $\Theta$, мы получаем вогнутость функции $l(\theta | \mathcal{D})$ на $\Theta$.
Для процесса максимизации предлагается использовать метод градиентного спуска.
\begin{corollary}
	Вообще говоря, процедура градиентного спуска может остановиться в локальном экстремуме, поэтому метод градиентного спуска далеко не самый лучший способ максимизации различных функций в общем случае. 
	Конкретно же в нашем случае в силу выпуклости оптимизируемых функций и множеств, на которых мы производим оптимизацию, нам не приходится беспокоиться о локальных экстремумах (см., например, раздел 2.1.5 в \hyperlink{link19}{[19]}).
\end{corollary}
В силу равенства $\eqref{e1}$ и дифференцируемости $\Lambda(\theta)$ (см. раздел 18.2 в \hyperlink{link17}{[17]}) получаем, что  $l(\theta | \mathcal{D})$ является дифференцируемой функцией.
Обозначим $g(\theta) = g(\theta | \mathcal{D}) = \nabla l(\theta | \mathcal{D})$ градиент логарифма функции правдоподобия, тогда
\begin{equation}\label{e2122}
g(\theta) = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \phi(x_{i}) - \nabla \Lambda(\theta).
\end{equation}
Поэтому формула для одного шага метода градиентного спуска выглядит так:
\begin{equation*}
\theta^{k+1} = \theta^{k} + \lambda g(\theta^{k}) = \theta^{k} + \lambda \bigg[\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} \phi(x_{i}) - \nabla \Lambda(\theta^{k})\bigg],
\end{equation*}
где $k$ - номер шага, $\lambda$ - параметр метода градиентного спуска (learning rate), который обычно выбирается эмпирически, для соблюдения баланса "скорость работы алгоритма / качество". Подробнее об этом методе см., например, главу Gradient Method в \hyperlink{link19}{[19]}.\\

Далее $p_{\theta^{k}}(x)$ $(x \in \mathbb{R}^p)$ будет обозначать плотность распределения для экспоненциального семейства с параметром $\theta = \theta^{k}$. $\mathrm{E}_{\theta^{k}}$ будет обозначать математическое ожидание, когда усреднение ведется по данному распределению. \\

 
Заметим, что $\nabla \Lambda(\theta)$ в силу утверждения 2 является математическим ожиданием статистики $\phi(X)$. Чаще всего для этого математического ожидания нет явного аналитического выражения. \\ 
В случае же, если случайный вектор $X$ имеет дискретное распределение, то математическое ожидание $\mathrm{E}_{\theta^{k}} \phi(X)$ представляет собой сумму, для вычисления которой потребуется линейное (по количеству элементов в пространстве состояний) число операций. Такое вычисление на практике невозможно, так как обычно это пространство слишком большое.
Можно было бы для оценки математического ожидания $\mathrm{E}_{\theta^{k}} \phi(X)$ сгенерировать набор $(x^{k}_{1}, x^{k}_{2}, ..., x^{k}_{M})$ из $M$ независимых случайных векторов с распределением $p_{\theta^{k}}(x)$, а затем оценить указанное математическое ожидание по формуле:
\begin{equation*}
\mathrm{E}_{\theta^{k}} \phi(X) = \frac{1}{M}\sum_{i = 1}^{M} \phi(x^{k}_{i}).
\end{equation*}
В реальности такой подход и применяется, а именно для оценки $\mathrm{E}_{\theta^{k}} \phi(X)$ предлагается использовать методы Монте-Карло генерирования случайных величин. Можно было бы использовать и генерирование независимых векторов напрямую, без использования методов Монте-Карло, но для выполнения такого генерирования потребуется линейное (по количеству элементов в пространстве состояний) число операций. Как уже упоминалось ранее, на практике это неосуществимо. \\
Теперь речь пойдет об использовании последовательности случайных величин (векторов), образующих цепь Маркова.
\subsection{Необходимые сведения из теории цепей Маркова}
Здесь будут приведены только используемые далее определения и формулировки результатов из теории цепей Маркова. Более детально с этой теорией можно ознакомиться, например, в \hyperlink{link20}{[20]}.
\begin{definition}
	Пусть $(E, \mathcal{E})$ - измеримое пространство. Стохастическим ядром называется такая функция $K : E \times \mathcal{E} \rightarrow [0, 1]$, что выполнены следующие условия.\\
	1) Для любого $x \in E$ отображение $K(x, \cdot) : \mathcal{E} \rightarrow [0, 1]$ является вероятностой мерой на $(E, \mathcal{E})$. \\
	2) Для любого $A \in \mathcal{E}$ отображение $K(\cdot, A) : E \rightarrow [0, 1]$ является $\mathcal{E}$- измеримой функцией.
\end{definition}

С помощью стохастического ядра можно определить цепь Маркова.

\begin{definition}
	Последовательность случайных величин $(X_{n})_{n \in \mathbb{N}}$, заданных на $(\Omega, \mathcal{F}, \Prob)$ и действующих в $(E, \mathcal{E})$, называется однородной цепью Маркова со стохастическим ядром $K$, если для любого $n \in \mathbb{N}$ и для любого $A \in \mathcal{E}$ выполнено равенство:
	\begin{equation*}
	\prob(X_{n+1} \in A | X_{1},..., X_{n}) = \prob(X_{n+1} \in A | X_{n}) = K(X_{n}, A) \quad \text{п.н.}
	\end{equation*}
\end{definition}
Обозначим $\nu(A)$ начальное распределение, цепи Маркова.\\
Определим индуктивно $K^{n}(x, A) = \int_{E}K^{n-1}(y, A) K(x, dy)$, где $n$ - произвольное натуральное число.
Ясно, что $K^{n}(x, A)$ также будет являться стохастическим ядром. \\
Обозначим $M(E)$ линейное пространство мер на измеримом пространстве $(E, \mathcal{E})$. \\
Определим линейный оператор $P^{m} : M(E) \rightarrow M(E)$ следующим образом.\\
 Для любой меры $\mu \in M(E)$ и для любого $A \in \mathcal{E}$ положим:
	\begin{equation*}
	P^{m}\mu(A) = \int_{E} K^{m}(x, A) \mu(dx), \quad m \in \mathbb{N}.
\end{equation*}
Введем следующее
	\begin{definition}
		Пусть $\pi$ - вероятностная мера на $(E, \mathcal{E})$. Тогда $\pi$ называется стационарным распределением стохастического ядра $K$, если для любого $A \in \mathcal{E}$ выполнено: 
		\begin{equation*}
		P\pi(A) = \pi(A)
		\end{equation*}
	\end{definition}
	\begin{definition}
	Пусть $\pi$ вероятностная мера на $(E, \mathcal{E})$. Тогда стохастическое ядро $K$ называется обратимым по отношению к мере $\pi$, если выполнено:
	\begin{equation*}
	\int_{B} K(x, A) \pi(dx) = \int_{A} K(x, B) \pi(dx) \quad A,B \in \mathcal{E}.
	\end{equation*}
\end{definition}
Нам также потребуется следующее:
	\begin{definition}
	Пусть существует стационарное распределение $\pi$ для стохастического ядра $K$. Пусть $f : E \rightarrow \mathbb{R}$ интегрируемая по мере $\pi$ функция, т.е $f \in L_{1}(E, \pi)$. Определим оператор $T^{m} : L_{1}(E, \pi) \rightarrow L_{1}(E, \pi)$:
	\begin{equation*}
		T^{m}f(x) = \int_{E} f(y) K^{m}(x, dy), \quad x \in E, \quad m \in \mathbb{N}.
	\end{equation*}
	При $m = 1$ данный оператор называется оператором Маркова стохастического ядра $K$.
\end{definition}

Оказывается, что оператор $P$ на пространстве мер $M(E)$ и оператор Маркова связаны между собой следующим образом:
\begin{statement}
	(см., например, \hyperlink{link12}{[12]}, Lemma 3.6)
	Пусть $\pi$ - стационарное распределение для стохастического ядра $K$. Пусть $f \in L_{1}(E, \pi)$. Пусть $\mu \in M(E)$. Тогда справедливо равенство:
	\begin{equation*}
	\int_{E} f(x) (P^{m}\mu)(dx) = \int_{E} (T^{m}f)(x) \mu(dx), \quad m \in \mathbb{N}.
	\end{equation*}
\end{statement}
В частности, из этого утверждения, например, следует, что 
	\begin{equation*}
\mathrm{E}_{\pi} f = \int_{E} f(x) \pi (dx) = \int_{E} (T^{m}f)(x) \pi(dx), \quad m \in \mathbb{N}.
\end{equation*}
Обозначим $L^{0}_{p}(E, \mu) = \{f \in L_{p}(E, \mu) : \int_{E}f(x) \pi(dx) = 0 \}$.

	\begin{definition}
	Пусть $T$ - оператор Маркова, соответствующий стохастическому ядру K. Будем говорить, что оператор подчиняется SG условию ($L_{2}$-spectral gap), если
	\begin{equation}\label{sg}
	\beta = ||T||_{L^{0}_{2}(E, \mu) \rightarrow L^{0}_{2}(E, \mu)} < 1.
	\end{equation}
\end{definition}
Здесь норма оператора $T$ находится по действию этого оператора в подпространстве $L^{0}_{2}(E, \mu)$, т.е. 
	\begin{equation*}
||T||_{L^{0}_{2}(E, \mu) \rightarrow L^{0}_{2}(E, \mu)} = \sup_{f \in L^{0}_{2}(E, \mu), ||f|| = 1}||Tf||.
\end{equation*}
	\begin{definition}
	Пусть $K$ стохастическое ядро. Пусть у него существует стационарное распределение $\pi$. Будем говорить, что $K$ эргодично, если для любой меры $\mu$, найдутся такие $\alpha \in [0, 1)$ и $C_{\mu} < \infty$, что выполнено: 
	\begin{equation*}
	||P^{n}\mu - \pi|| \leq C_{\mu} \alpha^{n}, \quad n \in \mathbb{N}.
	\end{equation*}
\end{definition}

Имеет место результат.
\begin{statement}
	(см., например, \hyperlink{link12}{[12]}, Proposition 3.18) Пусть стохастическое ядро $K$ обратимо относительно распределения $\pi$. Тогда следующие два утверждения эквивалентны:\\
	1) Стохастическое ядро $K$ эргодично.\\
	2) Марковский оператор $T$ подчиняется $SG$ условию.
\end{statement}

\subsection{Методы Монте-Карло}
Опишем в данном разделе, как методы Монте-Карло используются для задачи максимизации логарифма функции правдоподобия.\\
Напомним, что мы используем процедуру градиентного спуска, для итеративного обновления вектора параметров $\theta_{k}$. На каждом шаге нам нужно уметь вычислять градиент, который задается формулой $\eqref{e2122}$, а для этого нужно уметь оценивать интеграл из формулы $\eqref{mat}$. Для оценки этого интеграла и предлагается пользоваться методами Монте-Карло. 
Пусть мы находимся на шаге с номером $k$ процедуры градиентного спуска.
Пусть дана выборка $\mathcal{D} = \{x_{i}\}_{i = 1}^{N}$.
Построим $N$ цепей Маркова $\{\{x_{k, i}^{(j)}\}_{j = 1}^{\infty}\}_{i = 1}^{N}$, каждая из которых в качестве стационарного распределения имеет распределение с плотностью $p_{\theta_{k}}(x)$ ($\theta_{k}$ - вектор параметров на момент $k$-ого шага градиентного спуска), а каждая $i$-ая цепь в качестве начального состояния имеет $i$-ый элемент выборки. Фактически эти цепи будут одинаковыми, т.к. у них будет одно и то же стохастическое ядро.
Помимо введеных условий на используемые цепи Маркова еще требуется, чтобы марковский оператор, соответствующий построенной цепи Маркова, подчинялся $spectral$ $gap$ условию, определенному в $\eqref{sg}$.\\
Марковские цепи, удовлетворяющие упомянутым выше условиям, можно строить, например, с помощью алгоритма Метрополиса-Хастингса (см., например, \hyperlink{link14}{[14]}). Этот алгоритм и предлагается использовать.
\section{Теоретическое обоснование методов сравнительной дивергенции}
\subsection{Понятие сравнительной дивергенции}
Несмотря на то, что утверждение 5 гарантирует экспоненциальную скорость сходимости распределений величин марковской цепи, построенной для генерирования случайных векторов, к стационарному распределению, на практике не получится непосредственно применить методы Монте-Карло для оценки математического ожидания $\mathrm{E}_{\theta^{k}} \phi(X)$.   Действительно, нам требуется запускать процесс генерирования на каждом шаге градиентного спуска, поэтому хотелось бы ускорить каждый из этих шагов. Для достижения этой цели предлагается остановить процедуру генерирования на некотором шаге марковской цепи с номером $m$.
Пусть $\{\{x_{k, i}^{(j)}\}_{j = 1}^{\infty}\}_{i = 1}^{N}$ - построенные цепи Маркова.\\ Оценим искомый градиент $\nabla \Lambda(\theta^{k})$ следующим образом:
\begin{equation*}
\nabla \Lambda(\theta^{k}) = \mathrm{E}_{\theta^{k}} \phi(X) \approx \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}\phi(x_{k, i}^{(m)}),
\end{equation*}
где $k$ - номер шага градиентного спуска, $m$ - номер шага марковской цепи, на котором мы останавливаемся, $N$ - размер выборки. \\
Данный метод оценки градиента называется методом сравнительной дивергенции (Contrastive Divergence), сокращенно будем писать CD или CD-m, чтобы подчеркнуть зависимость от момента $m$.
\\
Отметим, что градиент логарифма функции правдподобия в таком случае можно оценить выражением:
\begin{equation*}
g(\theta) \approx g_{cd}(\theta) := \sum_{i=1}^{N}\phi(x_{i}) - \sum_{i=1}^{N}\phi(x_{k, i}^{(m)}).
\end{equation*}
Теперь формула для одного шага метода градиентного спуска выглядит так:
\begin{equation*}
\theta^{k+1} = \theta^{k} + \lambda g_{cd}(\theta^{k}) = \theta^{k} + \lambda \bigg[\sum_{i=1}^{N}\phi(x_{i}) - \sum_{i=1}^{N}\phi(x_{k, i}^{(m)})\bigg]. 
\end{equation*}

\subsection{Условия для формулировки теоретических утверждений}

Обозначим $\theta^{*}$ истинный параметр исследуемой модели $\eqref{exp}$.
	\hypertarget{link3_2_1}{} 
\begin{assumption}
Пространство параметров  $\Theta$ - выпуклое и компактное подмножество множества $\{\theta \in \mathbb{R}^{d} : \Lambda(\theta) < \infty\}$.
Истинный параметр $\theta_{*}$ - внутренняя точка $\Theta$.
\end{assumption}
Для дальнейшего нам понадобится следующее определение меры близости распределений, называемой хи-квадрат.

\begin{definition}
Пусть $\nu$ и $\pi$ два распределения на некотором вероятностом пространстве $(S,\mathcal{B})$. Пусть существует плотность меры $\nu$ относительно меры $\pi$, обозначим ее $\frac{d \nu}{d \pi} (x)$. Положим
\begin{equation*}
\chi^{2}(\nu, \pi) = \int_{S}(\frac{d \nu}{d \pi} (x) - 1) ^ {2} \pi(x) dx = \int_{S} \frac{(\nu(x) - \pi(x))^{2}}{\pi(x)}dx.
\end{equation*}
Под $\chi(\nu, \pi)$ будем понимать квадратный корень из $\chi^{2}(\nu, \pi)$.
\end{definition}
Заметим, что данное расстояние между распределениями часто используется при изучении методов Монте-Карло (см., например, \hyperlink{link11}{[11]}, \hyperlink{link12}{[12]}). 
	\hypertarget{link3_2_2}{} 
\begin{assumption}
Существует такая константа $L$, что при любом $\theta \in \Theta$ выполнено неравенство
\begin{equation*}
\chi(p_{\theta_{*}}, p_{\theta}) \leq L \|\theta_{*} - \theta \|.
\end{equation*}
\end{assumption}
В ходе реализации алгоритма сравнительной дивергенции мы будем строить цепи Маркова, которые имеют стационарное распределение $p_{\theta}$.
Пусть $T_{\theta}$ - оператор Маркова, соответствующий стохастическому ядру построенной цепи Маркова.
Обозначим $\beta(\theta) = ||T_{\theta}||_{L_{2}^{0} \rightarrow L_{2}^{0}}$. Напомним, что эти понятия фигурировали в формулировке определения $L_{2} - $ spectral gap в разделе 2.2.
	\hypertarget{link3_2_3}{} 
\begin{assumption}
\begin{equation*}
\beta := \sup_{\theta \in \Theta} \beta(\theta) < 1.
\end{equation*}
\end{assumption}

Для формулировки следующего условия нам понадобится еще одно определение.
\begin{definition}
	Случайный вектор $Y$ размерности $d$ называется субэкспоненциальным случайным вектором с параметрами $(\sigma, \zeta)$, если для любых $z\in \mathbb{R}^d$ таких, что $\|z\|\leq \zeta$ выполнено
	\begin{equation*}
		\mathrm{E}e^{z^{T}(Y - \mathrm{E}Y)} \leq e^{\sigma^{2}||z||^{2}/2}.
	\end{equation*}
\end{definition}

С данным понятием можно ознакомиться, например, в \hyperlink{link13}{[13]}, раздел 1.3 sub-exponential random variables. \\

Пусть $k_{\theta}(x, y)$ - стохастическое ядро метода Монте-Карло, которое мы используем для алгоритма сравнительной дивергенции.
Как уже упоминалось ранее в пункте 2.2, стохастическое ядро порождает линейный оператор $P^{m}_{\theta}$ на пространстве счетно-аддитивных мер. Пусть $P_{\theta_{*}}$ - вероятностная мера, соответствующая истинному параметру модели. Рассмотрим, $P^{m}_{\theta}P_{\theta_{*}}$ - это преобразование вероятностной меры, соответствующей истинному параметру модели. 
	\hypertarget{link3_2_4}{}
\begin{assumption}
	 Для любого $m\in \mathbb{N}$, для любого $\theta \in \Theta$ и $X^{m} \sim P^{m}_{\theta}P_{\theta_{*}}$ случайный вектор $\phi(X^{m})$ является субэкспоненциальным с параметрами $(\sigma_{m}, \zeta_{m})$.
\end{assumption}

Определим стохастическое ядро $k_{\theta}^{m}(x, y)$ следующим образом:
	\begin{equation*}
	k_{\theta}^{m}(x, y) := \int_{\mathbb{R}^{p}}\cdots\int_{\mathbb{R}^{p}}
	k_{\theta}(x, x^{(1)})k_{\theta}(x^{(1)}, x^{(2)})\cdots k_{\theta}(x^{(m-1)}, y) d x^{(1)}\cdots d x^{(m-1)},	
	\end{equation*}
	где $x, y \in \mathbb{R}^{p}$.
	Обозначим $k_{\theta}^{m}(x, \cdot)$ вероятностное распределение на шаге $m$ цепи Маркова, которая стартует с вектора состояния $x \in \mathbb{R}^{p}$.\\
	Рассмотрим функцию $f^{m}_{\theta} : x \rightarrow E[\phi(X^{(m)})|x;\theta] = \int_{\mathbb{R}^{p}} \phi(y) k^{m}_{\theta}(x, y) dy$.
		\hypertarget{link3_2_5}{} 
\begin{assumption}
	Для отображения $\theta \rightarrow f^{m}_{\theta}$ существует такая константа $C_{1, m}$, что при любых $\theta_1,\theta_2\in \Theta$ выполнено:
	\begin{equation*}
\sup_{x \in \mathbb{R}^{p}} \|f^{m}_{\theta_{1}}(x)-f^{m}_{\theta_{2}}(x) \| \leq C_{1, m}\| \theta_{1} - \theta_{2} \|.
	\end{equation*}
\end{assumption}
	\hypertarget{link3_2_6}{} 
\begin{assumption}
	Существует такая константа $C_{2, m} > 0$, для которой выполнено:
	\begin{equation*}
 Cov[\phi(X^{(m)})|x;\theta] \preceq    C_{2, m}I_{d}.
	\end{equation*}
	Здесь $I_{d}$ - единичная матрица размера $d \times d$.
	$A \preceq B$ для двух симметричных матриц $A$ и $B$ означает, что $B-A$ неотрицательно определенная матрица.
\end{assumption}

Данные условия 1-6 были сформулированы в $\hyperlink{link5}{[5]}$, также там были приведены примеры моделей, в которых данные условия выполнены. Например, они справедливы для Exponential-family random graph model (см. $\hyperlink{link21}{[21]}$).

\subsection{Основной результат}
Сформулируем здесь основной результат дипломной работы. Отметим, что данный результат базируется на статье \hyperlink{link5}{[5]}, где было доказано, что алгоритм сравнительной дивергенции генерирует последовательность оценок, которые после усреднения оказываются близки к оценкам максимального правдоподобия, построенным по той же выборке. В нашей работе указана точная константа в асимптотическом результате, полученном в упомянутой статье. \\
Для формулировки теоремы нам понадобится ввести дополнительные обозначения. 
 Рассмотрим матрицу $\nabla^{2} \Lambda (\theta)$. Пусть $\lambda_{min}(\theta)$ и $\lambda_{max}(\theta)$ ее соответсвенно минимальное и максимальное собственные значения. Обозначим $Tr(\theta)$ - след этой матрицы. Пусть:
\begin{equation*}
\lambda_{min} := \inf_{\theta \in \Theta} \lambda_{\min}(\theta) \in (0, \infty),
\end{equation*}
\begin{equation*}
\lambda_{max} := \sup_{\theta \in \Theta} \lambda_{\max}(\theta) \in (0, \infty),
\end{equation*}
\begin{equation*}
Tr := \sup_{\theta \in \Theta} Tr(\theta) \in (0, \infty).
\end{equation*}
\hypertarget{link3_3_2}{} 

\begin{theorem}
	Пусть выполнены Условия \hyperlink{link3_2_1}{1}, \hyperlink{link3_2_2}{2}, \hyperlink{link3_2_3}{3}, \hyperlink{link3_2_4}{4}, \hyperlink{link3_2_5}{5}, \hyperlink{link3_2_6}{6}. Пусть дана выборка независимых и одинаково распределенных случайных векторов $X_1,\ldots,X_n$ с распределением $p_{\theta_{*}}$ 
	Пусть $\{\theta_{t}\}_{t \geq 0}$ последовательность оценок, полученная с помощью процедуры сравнительной дивергенции с параметром $m$. 
	Пусть параметр градиентного спуска $\lambda$, удовлетворяет условию:
	\begin{equation}\label{adef}
	A := \lambda_{min} - \sqrt{Tr} L \beta^{m} - \frac{\lambda}{2}\big[\lambda_{max} + \sqrt{Tr}L\beta^{m}\big]^{2} > 0.
	\end{equation}
	 Пусть $\hat{\theta}_{n}$ - оценка максимального правдоподобия параметра $\theta^*$, построенная по данной выборке.
	Тогда справедливо соотношение:
	\begin{equation*}
	\limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \bigg|\bigg|\frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\bigg|\bigg| <  29(1 +\lambda_{min})^{2}\bigg[1 + \frac{\max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\|}{2A\lambda \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}}\bigg]n^{-\gamma/3} + o(n^{-\gamma/3})  \quad \text{п.н.}
	\end{equation*}
	
	Здесь используются следующие обозначения: \\
		$\gamma \in (0, 1)$ - произвольное действительное число. \\$\beta$ - константа из условия  \hyperlink{link3_2_3}{3}. \\$L$ - константа из условия \hyperlink{link3_2_2}{2}.

\end{theorem}

Для доказательства теоремы нам потребуются дополнительные обозначения. Пусть $r > 1$ - произвольное дейсвительное число, $A$ - константа, определенная в соотношении $\eqref{adef}$. Положим
	\begin{equation*}
B_{n} := (1 + \lambda(\lambda_{max} + \sqrt{Tr}L\beta^{m}))(1 + \sqrt{Tr} L \beta^{m})n^{-\gamma/2},
\end{equation*}
\begin{equation*}
C_{n} := \frac{\lambda}{2}\big[(1 + \sqrt{Tr} L \beta^{m})^{2} + d\cdot C_{2, m}n^{-1+\gamma} \big]n^{-\gamma},
\end{equation*}
\begin{equation}\label{rdef}
R_{n} := (B_{n} + \sqrt{B_{n}^{2} + 4AC_{n}})/(2A),
\end{equation}
	\begin{equation*}
\delta_{1} :=  \lambda(r^{2} - 1)C_{n},  \quad 
\delta_{2} := \lambda(C_{n} + B_{n}^{2}/(4A)), \quad U := \{\theta \in \Theta: \|\theta - \hat{\theta}_{n}\| \leq rR_{n}\}.
\end{equation*}
\begin{lemma}{(Lemma 3.4 [5])}\\
	
	
	Пусть выполнены Условия \hyperlink{link3_2_1}{1}, \hyperlink{link3_2_2}{2}, \hyperlink{link3_2_3}{3}, \hyperlink{link3_2_4}{4}, \hyperlink{link3_2_5}{5}, \hyperlink{link3_2_6}{6}.. Тогда для любого $m \in \mathbb{N}$ и  шага градиентного спуска $\lambda > 0$, удовлетворяющих неравенству $\eqref{adef}$, имеют место соотношения
			\begin{equation*}
	\liminf\limits_{t\rightarrow \infty} \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}I(\theta_{i} \in U) \geq \frac{\delta_{1}}{\delta_{1} + \delta_{2}} \quad \text{п.н.}
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}I(\theta_{i} \notin U) \leq \frac{\delta_{2}}{\delta_{1} + \delta_{2}} \quad \text{п.н.}
	\end{equation*}

\end{lemma}

С доказательством данной леммы можно ознакомиться в статье \hyperlink{link5}{[5]}.\\

Также нам понадобится
\begin{lemma}
	Для величин $B_{n}, C_{n}, R_{n}$, использованных в лемме 1, выполнены неравенства:
	\begin{equation*}
	B_{n} < 5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2},
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	\frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}n^{-\gamma} < C_{n}< \frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2}n^{-\gamma} + \frac{d \cdot C_{2, m} \lambda}{2} n^{-1},
	\end{equation*}
	\begin{equation*}
	R_{n} < (1+\lambda_{\min})n^{-\gamma/2}\sqrt{(2A\lambda + 25)} +  n^{-1/2}\sqrt{ 2AdC_{2, m}\lambda}.
	\end{equation*}
\end{lemma}
{\it Доказательство}\\
Напомним, что $A>0$ согласно $\eqref{adef}$. Поэтому
\begin{equation*}
\lambda_{min} > \sqrt{Tr} L \beta^{m} + \frac{\lambda}{2}\big[\lambda_{max} + \sqrt{Tr}L\beta^{m}\big]^{2} > \sqrt{Tr} L \beta^{m} + \frac{\lambda}{2}\lambda_{max}^{2}. 
\end{equation*}
Отсюда, во-первых, получаем, что $\lambda_{min} > \sqrt{Tr} L \beta^{m}$, во-вторых, 
\begin{equation*}
\lambda_{min} > \frac{\lambda}{2}\lambda_{max}^{2} > \frac{\lambda}{2}\lambda_{min}\lambda_{max}.
\end{equation*}
Значит $2 > \lambda\lambda_{max} > \lambda\lambda_{min}$.
Теперь оценим $B_{n}$. Имеем
\begin{equation*}
B_{n} = (1 + \lambda(\lambda_{max} + \sqrt{Tr}L\beta^{m}))(1 + \sqrt{Tr} L \beta^{m})n^{-\gamma/2} 
\end{equation*}
\begin{equation*}
< (1 + \lambda(\lambda_{max} + \lambda_{min}))(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2} 
\end{equation*}
\begin{equation*}
< (1 + 2 \cdot \lambda\lambda_{max})(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2} 
\end{equation*}
\begin{equation*}
< 5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2}.
\end{equation*}
Следовательно, $B_{n} < 5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2}$.
Оценим $C_{n}$ сверху. Имеем:
\begin{equation*}
C_{n} := \frac{\lambda}{2}\big[(1 + \sqrt{Tr} L \beta^{m})^{2} + d\cdot C_{2, m}n^{-1+\gamma} \big]n^{-\gamma}
\end{equation*}
\begin{equation*}
< \frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2}n^{-\gamma} + \frac{d \cdot C_{2, m}}{2} \cdot \frac{\lambda}{n}.
\end{equation*}
Оценим $C_{n}$ снизу следующим образом:
\begin{equation*}
 C_{n} > \frac{\lambda}{2}(1 + \sqrt{Tr} L \beta^{m})^{2}n^{-\gamma} \geq \frac{\lambda}{2}(1 + \sqrt{\lambda_{min}} L \beta^{m})^{2}n^{-\gamma} 
\end{equation*}
\begin{equation*}
> \frac{\lambda}{2}(\sqrt{\lambda_{min}} L \beta^{m})^{2}n^{-\gamma} = \frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}n^{-\gamma},
\end{equation*}
где учтено, что $\lambda_{min}\leq \sqrt{Tr}$.


Оценим теперь $R_{n}$. Воспользуемся формулой $\eqref{rdef}$. Имеем
\begin{equation}\label{sqr}
\sqrt{B_{n}^{2} + 4AC_{n}} \leq \sqrt{(2A\lambda + 25)(1+\lambda_{\min})^{2}n^{-\gamma} + 2AdC_{2, m}\lambda n^{-1}},
\end{equation}
здесь мы воспользовались оценками сверху для $B_{n}$ и $C_{n}$, которые мы установили ранее. Для любых положительных $P, Q > 0$ выполнено неравенство
$\sqrt{P + Q} < \sqrt{P} + \sqrt{Q}$. Поэтому выражение в правой части формулы $\eqref{sqr}$ можно упростить
\begin{equation*}
\sqrt{(2A\lambda + 25)(1+\lambda_{\min})^{2}n^{-\gamma} + 2AdC_{2, m}\lambda n^{-1}}
\end{equation*}
\begin{equation*}
< (1+\lambda_{\min})n^{-\gamma/2}\sqrt{(2A\lambda + 25)} +  n^{-1/2}\sqrt{ 2AdC_{2, m}\lambda}.
\end{equation*}

$\square$\\
 {\it Доказательство теоремы}\\
 
  Следуя доказательству леммы 3.5 из \hyperlink{link5}{[5]}, получим ряд соотношений: 
  \begin{equation*}
  \bigg|\bigg|\frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\bigg|\bigg| \leq  \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\|\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\| 
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
  =   \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\|\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\|I(\theta_{i} \in U) + \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\|\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\|I(\theta_{i} \notin U) 
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
  \leq  rR_{n} + \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\|\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\|I(\theta_{i} \notin U)
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
  \leq  rR_{n} + \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}I(\theta_{i} \notin U),
  \end{equation*}
  где величина $R_{n}$ определена в $\eqref{rdef}$.
  Лемма 1 утверждает, что
  \begin{equation*}
  \limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}I(\theta_{i} \notin U) \leq \frac{\delta_{2}}{\delta_{1} + \delta_{2}} = \frac{C_{n} + B_{n}^{2}/(4A)}{r^{2}C_{n} + B_{n}^{2}/(4A)} = \frac{1 + B_{n}^{2}/(4AC_{n})}{r^{2} + B_{n}^{2}/(4AC_{n})}.
  \end{equation*}
  Используя оценки из леммы 2, можем записать:
  \begin{equation*}
  \limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \bigg|\bigg|\frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\bigg|\bigg| \leq rR_{n} + \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{1 + B_{n}^{2}/(4AC_{n})}{r^{2} + B_{n}^{2}/(4AC_{n})} 
  \end{equation*}
  \begin{equation*}
\leq rR_{n} + \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{1 + B_{n}^{2}/(4AC_{n})}{r^{2}} = rR_{n} + \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{4AC_{n} + B_{n}^{2}}{r^{2}\cdot 4AC_{n}} 
\end{equation*}
  \begin{equation*}
\leq r\bigg((1+\lambda_{\min})n^{-\gamma/2}\sqrt{(2A\lambda + 25)} +  n^{-1/2}\sqrt{ 2AdC_{2, m}\lambda}\bigg)
\end{equation*}
  \begin{equation*}
 + \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{4A\big(\frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2}n^{-\gamma} + \frac{d \cdot C_{2, m} \lambda}{2} n^{-1}\big) + \big(5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2}\big)^{2}}{r^{2}\cdot 4A\big(\frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}n^{-\gamma} \big)}.
\end{equation*}
Напомним, что $r > 1$  произвольное число. Будем выбирать его в виде $r = n^{\gamma /6}$.
В таком случае имеем:
  \begin{equation*}
\limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \bigg|\bigg|\frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\bigg|\bigg| \leq r\bigg((1+\lambda_{\min})n^{-\gamma/2}\sqrt{(2A\lambda + 25)} +  n^{-1/2}\sqrt{ 2AdC_{2, m}\lambda}\bigg) 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
+ \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{4A\big(\frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2}n^{-\gamma} + \frac{d \cdot C_{2, m} \lambda}{2} n^{-1}\big) + \big(5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2}\big)^{2}}{r^{2}\cdot 4A\big(\frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}n^{-\gamma} \big)} 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
= n^{-\gamma/3}(1+\lambda_{\min})\sqrt{(2A\lambda + 25)} +  n^{(\gamma/6 -1/2)}\sqrt{ 2AdC_{2, m}\lambda} 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
+ \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{4A\big(\frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2}n^{-\gamma} + \frac{d \cdot C_{2, m} \lambda}{2} n^{-1}\big) + \big(5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2}\big)^{2}}{ 4A\big(\frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}n^{-\gamma} \big)}\cdot n^{-\gamma/3} 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
= n^{-\gamma/3}\bigg[(1+\lambda_{\min})\sqrt{(2A\lambda + 25)}
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
+ \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times\frac{4A\frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2}n^{-\gamma} + \big(5(1 + \lambda_{min})n^{-\gamma/2}\big)^{2}}{4A\big(\frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}n^{-\gamma} \big)}\bigg] + o(n^{-\gamma/3}) 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
= n^{-\gamma/3}\bigg[(1+\lambda_{\min})\sqrt{(2A\lambda + 25)}
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
 + \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times\frac{4A\frac{\lambda}{2}(1 + \lambda_{min})^{2} + 25(1 + \lambda_{min})^{2}}{4A\big(\frac{\lambda}{2} \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m} \big)}\bigg] + o(n^{-\gamma/3}) 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
= n^{-\gamma/3}\bigg[(1+\lambda_{\min})\sqrt{(2A\lambda + 25)}+ \max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times\frac{(1 + \lambda_{min})^{2}(2A\lambda+ 25)}{2A\lambda \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}}\bigg] + o(n^{-\gamma/3}) 
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
< n^{-\gamma/3}\bigg[(1 +\lambda_{min})^{2}(2A\lambda+ 25) +\max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\| \times \frac{(1 + \lambda_{min})^{2}(2A\lambda+ 25)}{2A\lambda \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}}\bigg] + o(n^{-\gamma/3})
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
= n^{-\gamma/3}(1 +\lambda_{min})^{2}(2A\lambda+ 25)\bigg[1 + \frac{\max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\|}{2A\lambda \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}}\bigg] + o(n^{-\gamma/3}).
\end{equation*}
Напомним, что при доказательстве леммы 2 было получено неравенство. $\lambda\lambda_{min} < 2$. Также из определения $A$ (см. формулу $\eqref{adef}$) очевидно, что $A < \lambda_{\min}$.  Отсюда вытекает, что
  \begin{equation*}
2A\lambda+ 25 < 2\lambda \lambda_{\min} + 25 < 29.
\end{equation*}
  \begin{equation*}
\limsup\limits_{t\rightarrow \infty} \bigg|\bigg|\frac{1}{t}\sum_{i = 0}^{t-1}\theta_{i}- \hat{\theta}_{n}\bigg|\bigg| \leq n^{-\gamma/3}(1 +\lambda_{min})^{2}(2A\lambda+ 25)\bigg[1 + \frac{\max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\|}{2A\lambda \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}}\bigg] + o(n^{-\gamma/3})
\end{equation*}\\
  \begin{equation*}
\leq n^{-\gamma/3}(1 +\lambda_{min})^{2}29\bigg[1 + \frac{\max_{\theta, \theta' \in \Theta}\|\theta- \theta'\|}{2A\lambda \lambda_{min}L^{2}\beta^{2m}}\bigg] + o(n^{-\gamma/3}).
\end{equation*}
  $\square$
  
  Таким образом, доказанный результат позволяет, например, подобрать правильным образом параметры алгоритма сравнительной дивергенции, а именно, число $m$ и параметр $\lambda$ градиентного спуска, так чтобы выполнялось соотношение $\eqref{adef}$, тем самым гарантировать корректность работы алгоритма.

 		 \newpage
\section{Список литературы}

\begingroup

\renewcommand{\section}[2]{}%
%\renewcommand{\chapter}[2]{}% for other classes
\begin{thebibliography}{}
	\bibitem{}
\hypertarget{link1}{} D. Ackley, G.Hinton, T. Sejnowski. A learning algorithm
for Boltzmann machines. Cognitive science, 9(1):147–169, 1985.

\bibitem{}



\hypertarget{link2}{} G. Hinton. Training Products of Experts by Minimizing Contrastive Divergence. Neural Computation, 14(8), 1771-1800. doi:10.1162/089976602760128018

\bibitem{}



\hypertarget{link3}{} D.MacKay. Failures of the one-step learning algorithm.  In Available electronically at http://www. inference. phy. cam. ac. uk/mackay/abstracts/gbm. html. Citeseer,
2001.

\bibitem{}



\hypertarget{link4}{} 
A. Yuille. The convergence of contrastive divergences. In Advances in Neural
Information Processing Systems, p. 1593–1600, 2005.

\bibitem{}



\hypertarget{link5}{} 
B. Jiang, T. Wu, Y. Jin, W. Wong. Convergence of contrastive divergence
algorithm in exponential family 
arXiv: 1603.05729.

\bibitem{}



\hypertarget{link6}{} 
C. Williams and F. Agakov. An analysis of contrastive divergence
learning in Gaussian Boltzmann machines. Institute for Adaptive and Neural Computation, 2002.

\bibitem{}
\hypertarget{link7}{} 
 Bengio, Y., Delalleau, O. Justifying and Generalizing Contrastive Divergence.  Neural Computation, 21(6), 1601-1621. doi:10.1162/neco.2008.11-07-647.


\bibitem{}

\hypertarget{link8}{} 

Ma, Xuesi, and Xiaojie Wang. Average Contrastive Divergence for Training Restricted Boltzmann Machines. Entropy, vol. 18, no. 1, 2016, p. 35., doi:10.3390/e18010035. 


\bibitem{}

\hypertarget{link9}{} 

Qiu, Yixuan and Lingsong Zhang. Unbiased constrastive divergence algorithm for training energy-based latent variable models.
International Conference on Learning Representations, 2019, https://openreview.net/forum?id=r1eyceSYPr.

\bibitem{}

\hypertarget{link10}{} 

Enrique Romero, Ferran Mazzanti, Jordi Delgado, David Buchaca.
Weighted contrastive divergence. Neural Networks,
Volume 114,
2019,
147-156,
ISSN 0893-6080,
https://doi.org/10.1016/j.neunet.2018.09.013.


\bibitem{}

\hypertarget{link11}{} 

Roberts G., Rosental J. S.Geometric ergodicity and hybrid Markov
chains. Electron. Commun. Probab. (1997), 2, 13–25.

\bibitem{}

\hypertarget{link12}{} 

Rudolf D. Explicit error bounds for Markov chain Monte Carlo. 	arXiv:1108.3201

\bibitem{}

\hypertarget{link13}{} 
Rigollet P. Lecture notes in high dimensional statistics.
MIT, 2015

\bibitem{}

\hypertarget{link14}{} 
Roberts G., Rosental J. S. General state space Markov chains and
MCMC algorithms. Probab. Surv. 1, 20–71, 2004

\bibitem{}

\hypertarget{link15}{} 
T.Hastie, R.Tibshirani. The Elements of Statistical Learning: Data mining, Inference, and Prediction. New York: Springer. 2009.

\bibitem{}

\hypertarget{link16}{} 
X.Li, K-C.Wong. Natural Computing for Unsupervised Learning. Springer, Cham, 2019.


\bibitem{}

\hypertarget{link17}{} 
DasGupta A. The Exponential Family and Statistical Applications. In: Probability for Statistics and Machine Learning. Springer Texts in Statistics. Springer, New York, 2011


\bibitem{}

\hypertarget{link18}{} 
М.Е. Жуковский, И.В. Родионов, Д.А. Шабанов. Введение в математическую статистику: учебное пособие М.:МФТИ, 2016- 107с

\bibitem{}

\hypertarget{link19}{} 
Nesterov, Yu. Introductory lectures on convex pptimization : a basic course.  Springer, ISBN 1-4020-7553-7, 2004.

\bibitem{}

\hypertarget{link20}{} 
Winkler G. The Spectral Gap and Convergence of Markov Chains. In: Image Analysis, Random Fields and Markov Chain Monte Carlo Methods. Applications of Mathematics (Stochastic Modelling and Applied Probability) vol 27. Springer, Berlin, Heidelberg, 2003



\bibitem{}

\hypertarget{link21}{} 
Krivitsky P. N. Using contrastive divergence to seed Monte Carlo MLE for
exponential-family random graph models. Comput. Statist. Data Anal. 107 149–161, 2017.
\end{thebibliography}
\endgroup
    \end{document}

